%!TEX root=finmath2.tex

\chapter{Фундаментальные результаты теории арбитража}
\label{ch:general}
\chaptertoc

Эта лекция посвящена фундаментальным теоретическим результатам.
Основная ее цель "--- показать, как определить справедливую цену платежного обязательства, и объяснить, почему ее можно вычислить в виде ожидания дисконтированной выплаты по эквивалентной мартингальной мере.


\section{Общая модель рынка}

Пусть дано фильтрованное вероятностное пространство $(\Omega,\F,(\F_t)_{t\in[0,T]},\P)$ со стандартным $d$-мерным броуновским движением%
\footnote{Необходимые далее теоретические результаты о многомерном броуновском движении и многомерных процессах Ито приведены в лекции 9 курса \intro, разд.~1.2.}
$W_t=(W_t^1,\dots,W_t^d)$. 
Горизонт времени $T$ конечен.

Рынок в модели состоит из одного безрискового актива и $N$ рисковых активов.
Цена безрискового актива задается процессом
\[
d B_t = r_tB_t dt \qquad\Bigl[B_t = B_0 e^{\int_0^t r_s ds}\Bigr].
\] 
Без ограничения общности считается, что $B_0=1$.
В этой лекции процентная ставка $r_t$ случайная, хотя далее в курсе она, как правило, будет детерминированной (но не постоянной по времени).
Всегда будем предполагать, что $r_t$ ограничена снизу, \te\ $r_t\ge\underline r$ для некоторой константы $\underline r$.

Цены рисковых активов задаются процессами Ито
\begin{equation}
\label{gen:risky}
d S_t^n = \mu_t^n dt + \sum_{i=1}^d \sigma^{ni}_t d W_t^i,
\end{equation}
где $\mu_t^n$, $\sigma_t^{ni}$ "--- некоторые случайный процессы, для которых стохастические интегралы в формуле выше корректно определены.\footnote{Отметим, что здесь в коэффициенты сноса и диффузии не входит множитель $S_t$, как, например, в модели \bs.
Это дает большую общность рассуждений.}
Будем считать, что рисковые активы могут выплачивать дивиденды с интенсивностями, задаваемыми случайными процессами $q_t^n\ge0$.

\begin{remark}
Уравнение \eqref{gen:risky} представляет общую форму модели рынка, где цены рисковых активов задаются процессами Ито.
Однако, в дальнейших лекциях мы, в основном, будем иметь дело с моделями, содержащими один рисковый актив с ценой
\begin{equation}
\label{gen:risky-simple}
d S_t^n = \mu_t^n dt + \sigma_t d W_t,
\end{equation}
где $W_t$ "--- одномерное броуновское движение, при этом процесс $\sigma_t$ управляется другим броуновским движением, которое коррелированно с $W_t$.
\end{remark}

\begin{definition}
\label{gen:d:strategies}
\emph{Торговой стратегией} называется измеримый согласованный%
\footnote{В литературе часто считают, что стратегии задаются \emph{предсказуемыми} процессами.
Однако если цены задаются процессами Ито, то модели с согласованными и предсказуемыми стратегиями будут, в сущности, эквивалентны.}
процесс $\pi=(\pi_t)_{t\in[0,T]}$, где $\pi_t=(G_t,H_t^1,\dots,H_t^N)$.
\emph{Стоимостью портфеля} стратегии $\pi$ называется процесс
\[
V_t^\pi = G_tB_t + \sum_{n=1}^N H_t^n S_t^n.
\]
Стратегия $\pi$ называется \emph{самофинансируемой}, если корректно определены интегралы\footnote{Первые два интеграла понимаются как потраекторные интеграла Лебега, а третий интеграл "--- как стохастический интеграл по процессу Ито.
Они корректно определены при выполнении условий
$\int_0^T r_t B_t|G_t| dt < \infty$,
$\int_0^T \bigl(|\mu_t^n H_t^n| + |q_t^n H_t^n|\bigr)dt < \infty$,
$\int_0^T (\sigma_t^{ni} H_t^n)^2 dt < \infty$.}
$\int_0^t G_t d B_t$, $\int_0^t q_t^n H_t^n S_t^n dt$, $\int_0^t H_t^n dS_t^n$ и выполнено равенство (понимаемое в интегральном смысле)
\begin{equation}
\label{gen:sf}
d V_t^\pi = G_t d B_t + \sum_{n=1}^N H_t^n (q_t^n S_t^n dt + d S_t^n).
\end{equation}
Стратегия $\pi$ называется \emph{допустимой}, если существует константа $c$ такая, что $V_t^\pi \ge c$ для всех $t\in[0,T]$.
\end{definition}

Далее под словом <<стратегия>> мы будем всегда понимать допустимую самофинансируемую стратегию, если не оговорено иного.

Определение стоимости портфеля и условие самофинансируемости аналогичны соответствующим определениям, которые были даны для модели \bs\ в курсе <<Введение в финансовую математику>>, поэтому мы не будем подробно останавливаться на их интерпретации.

Что касается допустимости, то в том курсе использовалось более сильное условием (процесс $H_tS_t$ квадратично интегрируем относительно эквивалентной мартингальной меры), которое в общей модели не удобно, так как в ней нет явного выражения для ЭММ.
Напомним, что условие допустимости необходимо, чтобы избежать арбитражных возможностей.

\begin{definition}
\emph{Дисконтированными ценами рисковых активов с учетом дивидендов} называются процессы 
\[
\tilde S_t^n = e^{\int_0^t q_s^n ds}\frac{S_t^n}{B_t} = e^{\int_0^t (q_s^n -r_s)ds}S_t^n.
\]
\emph{Дисконтированной стоимостью} портфеля стратегии $\pi$ называется процесс 
\[
\tilde V_t^\pi = \frac{V_t^\pi}{B_t} = e^{-\int_0^t r_sds} V_t^\pi.
\] 
\end{definition}

%TODO Замечание про cost of carry


\section{Отсутствие арбитража и безарбитражные цены}

Следующая задача "--- определить, что понимать под справедливой ценой платежного обязательства.
Так как большинство моделей, которые мы будем рассматривать, являются неполными, то понятие цены репликации, которым мы пользовались в модели \bs, здесь не является подходящим. 
Вместо него мы будем пользоваться понятием \emph{безарбитражной} цены.
Для этого сначала обсудим понятие арбитража и условия его отсутствия.


\subsection{Первая фундаментальная теорема финансовой математики}

Напомним, что один из центральных результатов для моделей рынка с дискретным временем "--- \emph{первая фундаментальная теорема} финансовой математики "--- утверждает, что  отсутствие арбитража равносильно существованию эквивалентной мартингальной меры.
В непрерывном времени ситуация становится сложнее, и для того, чтобы получить аналогичный результат, возникает необходимость ввести новые понятия.

% Определение наиболее близкое к статье DS-94
% \begin{definition}
% Будем говорить, что в модели рынка выполнено \emph{условие NFLVR} (no free lunch with vanishing risk "--- отсутствие бесплатного ланча с исчезающим риском) и называть такой рынок \emph{безарбитражным}, если не существует $\F_T$"=измеримой случайной величины $X\in L^\infty$ и последовательности $\F_T$"=измеримых случайных величин $X^n\in L^\infty$ таких, что 
% \begin{alphenum}
% \item $X\ge 0$;
% \item $\P(X>0) > 0$;
% \item $X^n \le V_T^{\pi^n}$ для некоторых стратегий $\pi^n$ c $V_0^{\pi^n} = 0$;
% \item $X^n \to X$ в $L^\infty$ при $n\to\infty$.
% \end{alphenum}
% \end{definition}
% \begin{remark}
% Напомним, что $L^\infty$ "--- это пространство классов эквивалентности существенно ограниченных величин с нормой $\|X\|_{L^\infty} = \inf\{c\in\R : |X| \le c\ \as\}$. 
% \end{remark}

% Эквивалентное, но более простое определение
\begin{definition}
Будем называть $\F_T$-измеримую случайную величину $X$ \emph{бесплатным ланчем с исчезающим риском} (free lunch with vanishing risk, FLVR), если
\begin{alphenum}
\item $X\ge 0$ \as,
\item $\P(X>0)>0$,
\item для любого $\epsilon>0$ найдется стратегия $\pi$ такая, что $V_0^\pi=0$, $V_T^\pi \ge X-\epsilon$ \as
\end{alphenum}

Будем говорить, что в модели рынка выполнено \emph{условие отсутствия бесплатного ланча с исчезающим риском} (no free lunch with vanishing risk, NFLVR) и называть такой рынок \emph{безарбитражным}, если бесплатного ланча с исчезающим риском не существует.
\end{definition}

Смысл условия NFLVR состоит в том, что, начиная из нулевого портфеля, нельзя получить прибыль с риском, стремящемся к нулю (прибыль равна $X$, а <<исчезающий>> риск равен $\epsilon$, который можно выбрать сколь угодно малым).

NFLVR является более сильным условием, чем простое условие отсутствие арбитража (NA).
Напомним, что NA означает, что не существует такой стратегии $\pi$, что $V_0^\pi = 0$, 
$V_T^\pi \ge 0$ и $\P(V_T^\pi > 0) > 0$.
Если NA не выполнено, то $X=V_T^\pi$ и будет бесплатным ланчем с исчезающим риском. 

\begin{definition}
\emph{Эквивалентной локальной мартингальной мерой} (ЭЛММ) называется вероятностная мера $\Q\sim\P$, относительно которой процессы $\tilde S^n$ являются локальными мартингалами.
\emph{Эквивалентной мартингальной мерой} (ЭММ) называется вероятностная мера $\Q\sim\P$, относительно которой процессы $\tilde S^n$ являются мартингалами.
\end{definition}

\begin{remark}
Любая ЭММ является ЭЛММ, но обратное не верно.
\end{remark}

Следующая теорема вытекает из классического варианта первой фундаментальной теоремы финансовой математики, доказанного Ф.~Дельбаном и В.~Шахермайером (F.~Delbaen, W.~Schachermayer, 1994) для моделей рынка, в которых цены активов задаются семимартингалами.

\begin{theorem}[первая фундаментальная теорема; теорема Дельбана"--~Шахермайера]
Свойство NFLVR равносильно существованию ЭЛММ.
\end{theorem}

Мы дадим доказательство только легкой импликации $\exists\,\Q \implies \text{NFLVR}$.
В другую сторону доказательство очень трудное.

\begin{proof}
Предположим, что ЭЛММ существует, но условие NFLVR не выполнено.
Возьмем последовательность стратегий $\pi^n$ таких, что $V_0^{\pi^n} = 0$ и $V_T^{\pi^n} \ge X - 1/n$, где $X$ "--- бесплатный ланч с исчезающим риском. 
Тогда
\[
0 < \E^{\Q}\frac{X}{B_T} \le \lim_{n\to\infty} \E^{\Q}\frac{V^{\pi^n}_T}{B_T} 
 \le \lim_{n\to\infty} V_0^{\pi^n} = 0.
\]
Здесь во втором неравенстве воспользовались тем, что $1/(nB_T) \to 0$ равномерно, так как предполагается, что процентная ставка $r_t$ ограничена снизу, что влечет ограниченность сверху величины $1/B_T$.
В третьем неравенстве воспользовались тем, что $\tilde V_t^{\pi^n}$ является локальным мартингалом, ограниченным снизу, и, следовательно, является супермартингалом (см.~раздел 1.7 в лекции 7 во <<Введении в финансовую математику>>).
Получаем противоречие: $0<0$.
% Старое доказательство для старого определения NFLVR
% Тогда для последовательности $X^n$, реализующей бесплатный ланч с исчезающим риском, имеем
% \[
% 0 < \E^{\Q}\frac{X}{B_T} = \lim_{n\to\infty} \E^{\Q}\frac{X^n}{B_T} 
% \le \lim_{n\to\infty} \E^{\Q} \frac{V_T^{\pi^n}}{B_T} \le \lim_{n\to\infty} V_0^{\pi^n} = 0.
% \]
% Здесь в первом неравенстве воспользовались тем, что $\P(X\ge 0)=1$, $\P(X>0)>0$, а также эти свойства выполнены и относительно $\Q$ в силу эквивалентности мер.
% В следующем за ним равенстве учли, что $X^n\to X$ в $L^\infty$, а, следовательно, $X^n/B_T\to X/B_T$, так как предполагается, что процентная ставка $r_t$ ограничена снизу, что влечет ограниченность сверху величины $1/B_T$.
% В последнем неравенстве воспользовались тем, что $\tilde V_t^{\pi^n}$ является локальным мартингалом, ограниченным снизу, и, следовательно, является супермартингалом. Остальные два перехода очевидны.
%
% В итоге получаем противоречие: $0<0$.
\end{proof}

Покажем, как преобразуются процессы цен рисковых активов при замене меры на ЭЛММ.

\begin{proposition}
\label{gen:p:emm-repr}
Пусть $\Q$ является ЭЛММ. Тогда верно представление
\begin{equation}
\label{gen:price-emm}
dS_t^n = (r_t-q_t^n) S_t^n dt + \sum_{i=1}^d \sigma_t^{ni} d\tilde W_t^i, 
\end{equation}
где $\tilde W_t = (\tilde W_t^1,\dots,\tilde W_t^d)$ "--- стандартное броуновское движение относительно $\Q$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Заметим, что процессы $\tilde S_t^n$ относительно $\P$ имеют вид
\begin{multline*}
d\tilde S_t^n = d(e^{\int_0^t (q_s^n-r_s) ds}S_t^n) = (q_t^n-r_t)\tilde S_t^n dt + 
e^{\int_0^t (q_s^n-r_s) ds} dS_t^n \\ = 
\bigl((q_t^n-r_t)\tilde S_t^n + e^{\int_0^t (q_s^n-r_s)} \mu_t^n\bigr) dt + 
e^{\int_0^t (q_s^n-r_s) ds} \sum_{i=1}^d \sigma_t^{ni} d W_t^i.
\end{multline*}
При эквивалентной замене меры броуновское движение переходит в броуновское движение со сносом (по теореме Гирсанова для локальных мартингалов и теореме Леви, см.\ \cite{JacodShiryaev94}, гл.~III, теорема~3.11 и гл.~II, теорема 4.4), \te\ справедливо представление $W_t^i = A_t^i + \tilde W_t^i$, где $\tilde W_t = (\tilde W_t^1,\dots,\tilde W_t^d)$ "--- стандартное броуновское движение относительно $\Q$, а $A_t^i$ "--- непрерывный согласованный процесс ограниченной вариации.
Так как процесс $\tilde S_t^n$ должен иметь нулевой снос относительно $\Q$, то он имеет вид $d\tilde S_t^n = e^{\int_0^t (q_s^n-r_s) ds} \sum_{i=1}^d \sigma_t^{ni} d\tilde W_t^i$. 
Применяя формулу Ито к $S_t^n = e^{\int_0^t (r_s-q_s^n) ds} \tilde S_t^n$, получаем представление \eqref{gen:price-emm}.
\end{proof}

Чтобы найти ЭЛММ, можно воспользоваться теоремой Гирсанова.
Покажем, как это сделать на конкретном примере.

\begin{example}
Пусть модель задается уравнениями
\begin{align*}
&d S_t = \mu_t S_t dt + \sigma_t S_t d W^1_t,\\
& d \sigma_t = a_t dt + b_t d W^2_t,
\end{align*}
где $W_t^1$, $W_t^2$ "--- независимые броуновские движения. 

Определим броуновские движения со сносом
\[
d \tilde W_t^1 = \nu_t dt + dW_t^1, \qquad d \tilde W_t^2 = \rho_t dt + d W_t^2,
\]
где возьмем $\nu_t = (\mu_t - r_t+q_t)/\sigma_t$, a $\rho_t$ выберем произвольным.
Будем предполагать, что процессы $\nu_t$, $\rho_t$ таковы, что $\int_0^T |\nu_t| dt < \infty$ и $\int_0^T|\rho_t|dt < \infty$, и, следовательно, процессы $\tilde W_t^i$ корректно определены.
Тогда
\begin{align*}
&d S_t = (r_t-q_t) S_t dt + \sigma_t S_t d \tilde W^1_t,\\
& d \sigma_t = (a_t -b_t\rho_t) dt + b_t d \tilde W^2_t.
\end{align*}

Если применима теорема Гирсанова (например, когда выполнено условие Новикова), то можно найти меру $\Q\sim\P$, относительно которой $\tilde W_t$ будем двумерным броуновским движением без сноса.
Тогда $\Q$ будет ЭЛММ, что нетрудно увидеть, применяя формулу Ито к $\tilde S_t$, как это сделано в доказательстве предложения \ref{gen:p:emm-repr}.

Заметим, что в рассматриваемой модели из произвольности процесса $\rho$ видно, что ЭЛММ не единственна.
\end{example}


\subsection{Безарбитражные цены}
\label{gen:s:na-prices}

\begin{definition}
Пусть рынок из активов $(B,S^1,\dots,S^N)$ является безарбитражным.
Тогда \emph{безарбитражной ценой} платежного обязательства европейского типа с выплатой $X$ в момент времени $T$ называется процесс $V_t^X$ такой, что $V_T^X = X$ и расширенный рынок $(B,S^1,\dots,S^N,S^{N+1})$, где $S^{N+1}_t = V_t^X$ и актив $N+1$ не выплачивает дивиденды, является безарбитражным.
\end{definition}

\begin{remark}
Безарбитражная цена может быть не единственной.
\end{remark}

\begin{proposition}
\label{gen:p:na-price}
Если $\Q$ является ЭЛММ, то для любого платежного обязательства $X$ с $\E^\Q |X| < \infty$ процесс 
\[
V_t = B_t \E^\Q \left(\frac{X}{B_T} \;\bigg|\; \F_t\right)
\]
является безарбитражной ценой $X$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Процесс $V_t/B_t$ является $\Q$-мартингалом (так как он является мартингалом Леви), а в расширенном рынке $\tilde S_t^{N+1} = V_t/B_t$. 
Следовательно, $\Q$ является ЭЛММ для расширенного рынка.
Тогда по первой фундаментальной теореме расширенный рынок безарбитражен.
\end{proof}

\begin{remark}
В предложении \ref{gen:p:na-price} есть небольшой пробел: в определении модели мы предполагаем, чтобы процессы цен рисковых активов являлись процессами Ито.
Поэтому, чтобы предложение было формально верным, необходимо еще потребовать, чтобы процесс $S_t^{N+1} = V_t$ был представим в таком виде, что в общем случае не гарантируется автоматически. 

Этого затруднения можно избежать, если изначально рассматривать модель, где цены рисковых активов задаются непрерывными локальными мартингалами: первая фундаментальная теорема остается верной для таких моделей, и, следовательно, верно также предложение \ref{gen:p:na-price}.
Однако тогда для формулировки условия самофинансирования пришлось бы обсудить конструкцию интеграла по локальному мартингалу, которая не очень-то проста, но в дальнейшем нам не потребуется.
\end{remark}

Предложение \ref{gen:p:na-price} ничего не говорит о том, какую ЭЛММ (если их несколько) использовать для оценки производных инструментов.
На практике применяют следующие соображения, которым мы тоже будем следовать в дальнейшем.
\begin{itemize}
\item Для вычисления цен всех деривативов используют одну и ту же ЭЛММ $\Q$.
Часто эту меру выбирают таким образом, чтобы цены ликвидных деривативов, вычисленные в модели, были как можно более близкими к наблюдаемым рыночным ценам (\te\ стремятся уменьшить статическую ошибку).
Другим критерием выбора ЭЛММ может быть, например, получение правильной динамики цен производных инструментов или динамики характеристик поверхности волатильности таких как наклон, кривизна и \tp

\item Наилучшая ЭЛММ выбирается не из всего множества ЭЛММ, а из некоторого параметрического подмножества, при этом обычно  ограничиваются рассмотрением только ЭММ.
Это приводит к задаче нахождения комбинации параметров, дающих наименьшую ошибку в ценах ликвидных инструментов (или наиболее правильную динамику цен).
\end{itemize}

\medskip
В заключение раздела приведем результат о том, что для реплицируемых платежных обязательств в качестве справедливой (\te\ безарбитражной) цены можно взять цену репликации.

\begin{proposition}
\label{gen:p:replication}
Пусть рынок из активов $(B,S^1,\dots,S^N)$ является безарбитражным, а платежное обязательство $X$ реплицируемо с помощью стратегии $\pi_t = (G_t,H_t^1,\dots,H_t^N)$, у которой процессы $G_t$ и $H_t^n$, $n=1,\dots,N$, ограничены.
Тогда процесс $V_t^\pi$ является безарбитражной ценой $X$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Идея доказательства состоит в том, что если на расширенном рынке имелся бы арбитраж, то он имелся бы и на исходном рынке, так как любая стратегия на расширенном рынке может быть преобразована в стратегию на исходном рынке путем репликации актива $N+1$ активами из исходного рынка. 

Дадим строгое доказательство.
Предположим, что для расширенного рынка с ценой $S_t^{N+1} = V_t^\pi$ не выполнено условие NFLVR.
Пусть $X$ "--- бесплатный ланч с исчезающим риском.
Рассмотрим стратегии $\pi^k = (g_t^k,h_t^{k,1},\dots,h_t^{k,N+1})$ такие, что $V_0^{\pi^k} = 0$ и $V_T^{\pi^k} \ge X-1/k$.
Имеем
\[
V_t^{\pi^k} = g_t^k B_t + \sum_{n=1}^{N+1} h_t^{k,n} S_t^n
= (g_t^k + h_t^{k,N+1}G_t)B_t + \sum_{n=1}^{N} (h_t^{k,n} + h_t^{k,N+1}H_t^n)S_t^n,
\]
где воспользовались тем, что $S_t^{N+1} = G_tB_t + \sum_{n=1}^N H_t^nS_t^n$.

Пусть $\tilde \pi^k_t = (g_t^k + h_t^{k,N+1}G_t,\ h_t^{k,1} + h_t^{k,N+1}H_t^1,\ \dots,\ h_t^{k,N} + h_t^{k,N+1}H_t^N)$ "--- стратегии на исходном рынке.
Из ограниченности процессов $G_t$, $H_t^n$ следует, что интегралы, присутствующие в условии самофинансируемости для $\tilde \pi^k$, корректно определены, и, следовательно, $\tilde\pi^k$ являются самофинансируемыми, что следует из самофинансируемости $\pi^k$ и $\pi$.
Кроме того, из допустимости $\pi^k$ следует допустимость $\tilde \pi^k$.
Но тогда получаем, что $X$ "--- бесплатный ланч с исчезающим риском на исходном рынке. 
Противоречие.
\end{proof}

\begin{remark}
\label{gen:r:replication}
В общей модели рынка в дискретном времени цены репликации обладают важным свойством: на безарбитражном рынке у любого реплицируемого платежного обязательства цена репликации не зависит от реплицирующей стратегии; в частности, безарбитражная цена реплицируемого платежного обязательства однозначно определена и совпадает с ценой репликации (см.~лекцию 4 во <<Введении в финансовую математику>>).

В непрерывном времени это неверно.
Даже в модели \bs\ с классом допустимых стратегий как в определении \ref{gen:d:strategies} (\te\ $V_t^\pi\ge c$) и, для простоты, с нулевой безрисковой ставкой, можно построить допустимую самофинансируемую стратегию $\pi$ такую, что $V_0^\pi > 0$ и $V_T^\pi = 0$.

Для этого возьмем самофинансируемую стратегию $\pi$, у которой $V_0^\pi = 1$ и
\[
H_t = -\frac{1}{(1-t)S_t} \I(t\le\tau),
\]
где $\tau = \inf\{t: \int_0^t (1-s)^{-1} d W_s = 1\}$. 
Аналогично примеру в лекции 10 во <<Введении в финансовую математику>> получаем, что $V_T^\pi=0$.
Таким образом, платежное обязательство $X=0$ реплицируемо двумя способами: с помощью стратегии $\pi$ и с помощью нулевой стратегии.

Этой проблемы можно избежать, если использовать более сложное определение класса допустимых стратегий.
Подробное изложение можно найти в книге \cite{EberleinKallsen19}, гл.~11, разд.~7.
В нашем курсе этот материал не потребуется.
\end{remark}


\subsection{Полнота рынка и вторая фундаментальная теорема}
\label{gen:s:complete}

\begin{definition}
Безарбитражная модель рынка называется \emph{полной}, если любое $\F_T$-измеримое ограниченное платежное обязательство $X$ реплицируемо.
\end{definition}

В дискретном времени полнота рынка равносильна единственности ЭММ (\emph{вторая фундаментальная теорема} финансовой математики).
Приведем без доказательства результат, который представляет одну из версий второй фундаментальной теоремы для непрерывного времени (доказательство см.~в книге \cite{EberleinKallsen19}, теоремы 11.52 и 11.54).

\begin{theorem}
Пусть в модели рынка существует ЭММ.
Тогда модель полна если и только если ЭММ единственна.
\end{theorem}

Большинство моделей стохастической волатильности, которые мы будем рассматривать в курсе, будут неполными.
Поясним на примере модели Хестона, откуда возникает неполнота.

Модель Хестона задается уравнениями
\begin{align*}
&dS_t = \mu S_t dt + S_t\sqrt{V_t} d W_t^{1},\\
&d V_t = \kappa(\theta - V_t)dt + \sigma \sqrt{V_t} d W_t^{2},
\end{align*}
где $W^{1}$, $W^{2}$ "--- броуновские движения с коэффициентом корреляции $\rho \in (-1,1)$.

Рассмотрим платежное обязательство с выплатой $X=f(S_T)$.
В силу марковского свойства двумерного процесса $(S_t,V_t)$ цену этого платежного обязательства можно представить в виде $U_t = U(t,S_t,V_t)$ (будем использовать букву $U$ для обозначения цены, чтобы не путать с процессом стохастической дисперсии $V_t$).

Тогда по формуле Ито (при условии, что функция $f$ достаточно <<хорошая>>)
\[
d U_t = \alpha_t dt + \beta_t d W_t^{(1)} + \gamma_t d W_t^{2},
\]
где коэффициенты $\alpha_t$, $\beta_t$, $\gamma_t$ выражаются из формулы Ито, но конкретный их вид сейчас не важен. 

С другой стороны, если рассматривать некоторую самофинансируемую стратегию $\pi$, торгующую только безрисковым и рисковым активами, то стоимость ее портфеля будет иметь вид
\[
d U_t^\pi = G_t dB_t + H_tdS_t = \alpha'_t dt + \beta'_t dW_t^{1},
\]
а слагаемого c $d W_t^{2}$ не возникает.
Следовательно, в общем случае (если $\gamma_t\neq 0$) нельзя подобрать такие процессы $G_t$ и $H_t$, чтобы получить $d V_t^\pi = d U_t$ и, значит, репликация невозможна.

Однако, репликация становится возможной, если разрешить торговать каким"=нибудь производным инструментом с ценой, зависящей от процесса $V_t$.
Портфель такой стратегии будет иметь вид $\pi_t=(G_t,H_t,F_t)$, где $F_t$ "--- количество единиц этого инструмента в портфеле, а стоимость портфеля можно представить в виде
\[
d V_t^\pi = \alpha'_t dt + \beta'_t dW_t^{(1)} + \gamma_t' dW_t^{(2)},
\]
с коэффициентами $\alpha_t'$, $\beta_t'$, $\gamma_t'$, выражающимися через $G_t,H_t,F_t$.
Следовательно, имеется три неизвестных ($G_t$, $H_t$, $F_t$) и три уравнения ($\alpha_t=\alpha_t'$, $\beta_t=\beta_t'$, $\gamma_t=\gamma_t'$), которые, в принципе, позволяют их найти.

Таким образом, изначально неполную модель можно пополнить, если разрешить торговать производными инструментами.
В качестве таких инструментов могут быть использованы, например, опционы колл и пут на базовый актив.


\section{Сведение к нулевой безрисковой ставке. Форвардные цены}
\label{gen:s:forward}

Часто бывает удобнее работать с моделью, в которой безрисковая ставка и ставка дивидендной доходности нулевые.
Здесь мы покажем, как можно свести общую модель с детерминированными $r_t$ и $q_t$ к такому случаю при вычислении цен платежных инструментов.
Благодаря этому, в дальнейшей части курса мы часто будем предполагать, что $r_t=q_t=0$.

Для простоты рассмотрим рынок только с одним рисковым активом.
В общем случае результаты аналогичны.

Пусть $X = f(S_{t_1},\dots, S_{t_n})$ "--- платежное обязательство, зависящее от цены базового актива в моменты времени $t_1,\dots,t_n$ (таким же образом можно рассмотреть зависимость от всей непрерывной траектории). 

Нетрудно видеть, что для безарбитражной цены $V_t$, вычисленной по произвольной ЭЛММ $\Q$, имеем
\[
V_t = \frac{B_t}{B_T} \E^\Q(X \mid \F_t) = B(t,T) \E^\Q (\tilde f(S^*_{t_1}\,\dots,S^*_{t_n}) \mid \F_t),
\]
где $S_t^* = D_tS_t$, $D_t = \exp(\int_0^t (q_s-r_s)ds)$ "--- дисконтированная цена с учетом дивидендов, $B(t,T) = B_t/B_T$ "--- цена бескупонной облигации, а функция $\tilde f$ имеет вид
\[
\tilde f(s_1,\dots,s_n) = f(s_1/D_{t_1},\dots, s_n/D_{t_n}).
\]
Таким образом, нахождение цены $V_t$ сводится к вычислению условного математического ожидания функции от процесса $S_t^*$, который имеет нулевой снос относительно меры $\Q$.
Это, в свою очередь, равносильно задаче вычисления цены платежного обязательства $\tilde X$ с функцией выплаты $\tilde f$ в модели с нулевой безрисковой ставкой и нулевой дивидендной доходностью.

Для вычисления цен платежных обязательств, зависящих от цены базового актива только в один момент времени ($X=f(S_T)$), можно также перейти к форвардной цене, подобно тому, как это делается в формуле Блэка (см.~лекцию 11 во <<Введении в финансовую математику>>).

Напомним, что форвардный контракт с временем исполнения $T$, заключаемый в момент $t$, представляет из себя соглашение о покупке единицы рискового актива $n$ в момент $T$ по цене $F_t$, определяемой в момент $t$. 
Расчеты, осуществляемые в момент $T$, можно отождествить с платежным обязательством $X=S_T^n - F_t$.
Так как в момент $t$ расчетов не происходит, то $F_t$ нужно выбрать так, чтобы цена такого платежного обязательства в момент $t$ была нулевой.
Это приводит к следующему определению.

\begin{definition}
\emph{$T$-форвардной ценой} рискового актива в момент времени $t$ называется $\F_t$-измеримая случайная величина $F_t^T$ такая, что для платежного обязательства с выплатой $X=S_T-F_t^T$ безарбитражной ценой в момент времени $t$ является нулевая цена.
\end{definition}

Если время $T$ ясно из контекста, будем говорить просто <<форвардная цена>> и опускать верхний индекс $T$.

\begin{proposition}
Предположим, что рынок безарбитражен, а $r_t$ и $q_t$ неслучайны.
Тогда $T$"=форвардной ценой рискового актива $n$ является
\begin{equation}
\label{gen:forward}
F_t =  e^{\int_t^T (r_s - q_s) ds} S_t.
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
Платежное обязательство с выплатой $X=S_T - F_t$ можно реплицировать стратегией $\pi$, у которой $G_s \equiv -F_tB_t/B_T$, $H_s = e^{-\int_t^T q_s ds}$ при $s\ge t$ и $G_s=H_s=0$ при $s\le t$, а все остальные компоненты нулевые.
Нетрудно проверить, что если $F_t$ выбрать так, что $V_t^\pi = 0$, \te\ как в формуле \eqref{gen:forward}, то стратегия $\pi$ будет самофинансируемой, а нулевая цена будет безарбитражной для $X$ в момент времени $t$ согласно предложению \ref{gen:p:replication}.
\end{proof}

Далее под форвардной ценой мы всегда будем понимать выражение \eqref{gen:forward}.%
\footnote{Как уже было сказано в замечании \ref{gen:r:replication}, могут иметься другие безарбитражные цены, которые возникают из-за того, что используемое нами условие допустимости слишком слабое.
Если его усилить, как описано в \cite{EberleinKallsen19}, гл.~11, разд.~7, то именно \eqref{gen:forward} будет <<правильной>> форвардной ценой.}
Следующий результат показывает, что процессы волатильности спотовой и форвардной цены совпадают (опять же, при условии, что $r_t$ и $q_t$ неслучайны).
Таким образом, в этом случае задачи моделирования волатильности спотовой и форвардной цены эквивалентны.

\begin{proposition}
\label{gen:c:forward-vol}
Пусть рынок безарбитражен, $r_t$ и $q_t$ неслучайны, а процесс цены рискового актива имеет вид 
\[
dS_t = \mu_t dt + \sigma_t S_t dW_t.
\]
Тогда $T$-форвардная цена этого актива относительно любой ЭЛММ имеет вид
\begin{equation}
\label{gen:forward-price}
d F_t = \sigma_t F_t d \tilde W_t,
\end{equation}
где $\tilde W_t$ "--- броуновское движение относительно этой ЭЛММ.
\end{proposition}

\begin{proof}
Согласно \eqref{gen:price-emm}, имеем $dS_t = (r_t-q_t) S_t dt + \sigma_t S_t d\tilde W_t$. 
Применяя формулу Ито к выражению \eqref{gen:forward}, получаем доказываемое утверждение.
\end{proof}

\begin{example}
Вычисление цен опционов колл и пут в модели
\[
dS_t = r_tS_t dt + \sigma_t S_t d \tilde W_t
\]
сводится к вычислению математических ожиданий
\[
\VC_t = B(t,T) \E^{\Q} ((F_t^T - K)^+ \mid \F_t), \qquad
\VP_t = B(t,T) \E^{\Q} ((K - F_t^T)^+ \mid \F_t),
\]
где процесс форвардной цены $F_t^T$ удовлетворяет уравнению \eqref{gen:forward-price}.
\end{example}

%TODO паритет колл-пут

\summary

\begin{itemize}
\item Безарбитражность рынка равносильна существованию эквивалентной локальной мартингальной меры (первая фундаментальная теорема).

\item Если в модели существует эквивалентная мартингальная мера (не локальная), то ее единственность равносильная полноте рынка (вторая фундаментальная теорема).

\item Безарбитражная цена интегрируемого платежного обязательства задается условным математическим ожиданием его дисконтированной выплаты относительно ЭЛММ:
\[
V_t = B_t \E^\Q \left(\frac{X}{B_T} \;\bigg|\; \F_t\right).
\]
Безарбитражные цены, в общем случае, не единственны.

\item Относительно ЭЛММ имеются два эквивалентных описания процесса цены рискового актива в терминах спотовых и форвардных цен (при условии, что $r_t$ и $q_t$ неслучайны):
\[
dS_t^n = (r_t-q_t) S_t dt + \sigma_t S_t d W_t
\quad\iff\quad
d F_t = \sigma_t F_t d W_t,
\]
где $W$ "--- броуновское движение относительно ЭЛММ.
\end{itemize}
